{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn, chậm lớn", "question": "Chào bác sĩ! Em có một số thắc mắc mong bác sĩ giải đáp.1. Bé nhà em nay được 6 tháng tuổi, nặng 7.1kg, chiều dài 6.4cm. Em đã cho bé ăn dặm từ lúc bé 5 tháng tuổi nhưng bé lười ăn và lười bú cho tới nay. Mỗi khi đút bé ăn là bé ngậm miêng không chịu ăn. Lúc 4 tháng tuổi bé có bị nấm miêng, em đã đưa bé đến bác sĩ chữa hết nhưng được một thời gian lưỡi bé bị đóng trắng trở lại . Em có rơ lưỡi cho bé nhưng cũng không hết. Thời gian gần đây bé cứ hay nút miệng chụt chụt và lưỡi bé bị lở một ít. Có phải vì lưỡi bé bị như vậy nên bé biếng ăn và lười bú không? Bác sĩ có thể hướng dẫn giúp em làm cách nào để bé có thể chịu ăn , chịu bú và mau tăng cân ?2. Bé nhà em bị khoèo chân phải từ lúc mới sinh và em có đưa bé đi chữa trị theo phương pháp Ponseti. Hiện giờ chân bé đã trở lại bình thường nhưng vẫn còn phải mang giày Dennis-Brown. Lúc tháo giày, em có tập cho bé đứng hai chân xuống đất nhưng chân bé còn hơi yếu. Bác sĩ có thể chỉ em cách giúp chân bé mau cứng cáp như những đứa trẻ khác được không ạ? Em cảm ơn bác sĩ nhiều! Mong nhận được câu trả lời chi tiết của bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nên ép bé ăn dặm vì ăn dặm là để tập cho bé quen với thức ăn đặc, không phải ăn cho lên cân. Sữa vẫn là thức ăn chủ yếu của bé. Hàng ngày phải rơ lưỡi và miệng cho bé 3 lần, sau khi bú phải uống vài muỗng nước cho sạch miệng. Bạn cần cho bé phơi nắng sáng và uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ xem bé có bị biếng ăn do thiếu chất không và có tư vấn phù hợp. Bạn cũng nên đưa bé đi khám vật lý trị liệu để được hướng dẫn cách tập luyện phù hợp với tình trạng của bé.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-cham-lon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bú mẹ", "question": "Thưa bác sĩ. Con trai tôi lúc sinh được 3kg1, lúc 1 tháng rưỡi được 5kg, dài 60cm. Tôi sinh mổ, lúc sinh xong có cho bé bú nhưng không có sữa nên cho bé bú sữa ngoài. Sau đó 3 ngày thì bú song song sữa mẹ và sữa ngoài. Không hiểu sao đã cố gắng ( uống nhiều nước, ăn uống đủ chất, dùng máy hút sữa …) nhưng sữa mẹ ít và không đủ nên bé bú không no và không chịu ngủ. Có lúc bé bú gần 1h nhưng sau đó vẫn bú tiếp 50ml sữa ngoài nữa mới no và ngủ. Vậy cho tôi hỏi: 1. Có cách nào để tăng lượng sữa mẹ không? 2. Bé không bú mẹ hoàn toàn mà bú song song như vậy có ảnh hưởng tới phát triển của trẻ không? Xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên uống nhiều sữa “bà bầu”, ăn nhiều thịt bò, ăn cơm nhiều hơn, uống nước nhiều để có thêm sữa mẹ cho bé bú. Cữ nào cũng phải bú sữa mẹ thì sữa mẹ mới tiết nhiều. Nếu không đủ sữa mẹ, bạn có thể cho bú song song. Tốt nhất là cữ nào bạn cũng cho bé bú mẹ trước sau đó bú thêm sữa bột. Sau đó, vắt sữa mẹ còn lại trong vú ra để kích thích cữ sau tiết nhiều sữa hơn.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bu-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nhà em lên cân ít có sao không ạ?", "question": "Em sinh bé ngày 2/5/14 lúc sinh được 3,270kg dài 50cm, ngày 2/6 em đi khám cân bé được 4,3kg. Hôm nay ngày 9/7 em đi chích ngừa và cân bé có 4,9kg dài 55cm. Em cho bé bú mẹ hòan tòan mấy ngày trước bé đi ngoài bọt bây giờ thì đã khỏi đi ngoài bình thường màu vàng sệt sệt, nhưng mỗi lần bé bú hay địt kèm theo 1 ít phân không ít cũng không nhiều vừa vừa. Như vậy bé nhà em có sao không ạ? Tháng thứ 2 tăng cân ít có phải bé nhà em bị suy dinh dưỡng. Bé vẫn bú bình thường không quấy khóc, chỉ là bú được 5 10p là bé ngủ chỉ lâu lâu mới mút mút chứ không mút liên tục. Xin bác sĩ cho em chút ý kiến em cám ơn nhiều", "answer": "Chào bạn,,Trong 3 tháng đầu, mỗi tháng tăng cân ít nhất 600g là bình thường. Bé bú mẹ hoàn toàn thường có hiện tượng đi phân như vậy. Bé có cân nặng và chiều cao bình thường. Nếu bé ngủ khi bú chưa no thì bạn cần nhẹ nhàng rút đầu vú ra, đánh thức bé dậy để bú tiếp.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-nha-em-len-can-it-co-sao-khong-a/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thuốc 6 trong 1", "question": "Xin hỏi bệnh viện có thuốc 6 trong 1 không? Khi mới sinh mẹ có ít sữa nên bé phải bú sữa hộp ( similax ) có ảnh hưởng nhiều đến sức khỏe của bé không?", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại, bệnh viện Từ Dũ không có vắc-xin 6 trong 1. Việc bú sữa bột không ảnh hưởng nhiều đến sức khỏe bé nếu bé không dị ứng protein sữa bò.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuoc-6-trong-1-10391/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú bao nhiêu thì đủ", "question": "Thưa bác sĩ em bé của em nặng 4,7kg hiện tại cháu vừa bú mẹ ( rất ít) vừa bú bình, trung bình trong vòng 1-1, 5h bé bú 120ml. Hiện tại hơi thở của bé hơi khò khè ( giống như có đờm), bác sĩ cho em hỏi nguyên nhân có phải do bé bú nhiều quá không? Xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ chẩn đoán chính xác và có cách chữa trị thích hợp.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-bao-nhieu-thi-du/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho trẻ sơ sinh bú mẹ như thế nào là đúng cách", "question": "Bác sĩ cho em hỏi là khi mẹ đủ sữa cho con bú nhưng vẫn cho trẻ bú thêm sữa ngoài thì có tốt không, vì em sợ bé sẽ không bú núm giả nếu sau thời gian dài không sử dụng và muốn mẹ đảm bảo giấc ngu vào ban đêm. Cho em hỏi thêm là con em đuợc 22ngày ban ngày rất ngoan ăn xong ngủ nhưng thuờng hay khóc đêm không đổ mồ hôi, hàng ngày đều phơi nắng trên 20 phút. Xin cám ơn! ", "answer": "Chào Ngọc Anh,,Sữa mẹ là sữa tốt nhất cho trẻ sơ sinh và trẻ nhỏ. Vì thế không có lý do gì chúng ta dùng sữa công thức trong khi bú mẹ đã đủ. Bạn nên cho bé bú mẹ cả ngày lẫn đêm nhen.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-tre-so-sinh-bu-me-nhu-the-nao-la-dung-cach/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chỗ chích ngừa lao bị sưng mủ và bể", "question": "Chào bác sĩ! Con em này được 2 tháng tuổi. Em chích ngừa lao cho bé lúc được 1 tháng. Chỗ chích mũi lao bị sưng và có mủ. Hôm nay nó bị bể mủ chảy ra hết trên da thì có 1 lỗ hổng bằng đầu kim chích. Sức khoẻ bé vẫn bình thường. Chỉ khóc khi đụng vào vết thương. Không biết như vậy có sao không và có nên làm gì để tránh nhiễm trùng cho bé không? Rất mong ý kiến của bác sĩ! Chân thành cảm ơn", "answer": "Chào em,,Sau khi chích ngừa lao , tại chổ chích sẽ sưng sau đó có mủ, tự bể ra và sẽ để lại 1 vết sẹo nhỏ. Đó là sẹo BCG. Đây là hiện tượng bình thường nên em cứ yên tâm nhé.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-chich-ngua-lao-bi-sung-mu-va-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chích ngừa về nếu bị sốt uống thuốc gì.", "question": "Cháu nhà con 3 tháng chích mũi 5 trong 1 đầu tiên về đến nhà gần 2 tiếng bé bị sốt nhẹ. Vậy nếu trường hợp bé sốt nặng mua thuốc gì vậy bác sĩ.", "answer": "Chào Thoa,,Thông thường phản ứng sốt sau tiêm chủng chỉ cần hạ sốt bằng paracetamol là đủ. Bạn nên thông báo cho bác sĩ kê toa khi đến tiêm chủng mũi kế tiếp để được hướng dẫn cụ thể nhé.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-chich-ngua-ve-neu-bi-sot-uong-thuoc-gi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Con em được 5 tháng 15 ngày nhưng vẫn chưa chích ngừa mũi nào. Vì khi sinh ra bé phải nhập viện đến 2 tháng, bây giờ thuốc 6 trong 1 tới tháng 9 mới có nhưng đến lúc đó bé được 7 tháng 10 ngày, liệu đến lúc đó bé có chích được không thưa bác sĩ? Cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào Huế,,Tốt nhất nên cho bé đi chích ngừa càng sớm càng tốt. Nếu bé chưa chích ngừa lao thì nên cho bé chích ngừa lao, sau đó bé có thể chích tiếp Quinvaxem ở trạm y tế phường. Riêng với Infanrix hexa chích được cho trẻ từ 2 tháng đến 3 tuổi. Tuy nhiên nên cho trẻ chích ngừa sớm, đúng lịch để có hiệu quả bảo vệ tốt nhất cho trẻ.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-10329/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hết vacxin trẻ phải làm sao?", "question": "Theo thông báo các bệnh viện lớn cho rằng hết vacxin 5 trong 1 và 6 trong 1 vậy khi trẻ em đến tháng phải chích để ngừa, liệu vậy hết vacxin rồi sao chích được thế bác sĩ. Không lẽ con em mình khỏi chích mũi nào liệu có đảm bảo được sức khỏe khi vừa sinh ra đến trưởng thành không? Liệu không chích ngừa có ảnh hưởng gì lớn cho trẻ hay không? Nhờ bác sĩ giải đáp dùm, nguy cơ không được chích ngừa trẻ em bị mắc bệnh bao nhiêu % hả bác sĩ?", "answer": "Chào Quốc,,Hiện tại vaccin đang hết đó là Infanrix hexa phòng ngừa bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan siêu vi B và viêm màng não mủ do hemophylus Influenza (thường gọi là 6 trong 1) và pentaxim phòng ngừa bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt và viêm màng não mủ do hemophylus Influenza (thường gọi là 5 trong 1). Tuy nhiên để phòng ngừa 6 loại bệnh này còn có Quinvaxem là thuốc trong chương trình tiêm chủng mở rộng, hiện tại vẫn đang được sử dụng tại các điểm tiêm chủng mở rộng.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/het-vacxin-tre-phai-lam-sao/"}
